<lesson title="مبادئ العد ومفاهيمها" prc-title="التراتيب والتوافيق">
    <topics>
        <topic des="قاعدة الضرب والجمع والشمول والحصر">المبدأ الأساسي في العد</topic>
        <topic des="مفهوم التراتيب ومفهوم التوافيق">مفاهيم رياضية مساعدة</topic>
    </topics>
    <pages>
        <page>
            <h1>مصطلحات وتمارين داعمة:</h1>
            <h2>رئيسي مجموعة وتمارين لترسيخ الفهم:</h2>
            <text>رئيسي المجموعة: هو مصطلح يشير إلى عدد عناصر المجموعة فإذا كانت لدينا المجموعة S نعبر عن رئيسي المجموعة بالرمز|S|</text>
            <text>وإذا كان لدينا المجموعات المنفصلة</text>
            <lax> A_1,A_2,A_3,…,A_n </lax>
            <text>فإن رئيسي اجتماع هذه المجموعات </text>
            <lax>|A_1∪A_2∪A_3∪…∪A_n |</lax>
        </page>
        <page>
            <h2>حسب المبدأ الأساسي في العد</h2>
            <text> وفق قاعدة الجمع بشرط عدم وجود تقاطع بين </text>
            <lax>r_1,r_2,r_3,…,r_n</lax>
            <text> يعطى بالعلاقة:</text>
            <lax>∑_{(i=1)}^n{|A_i |=r_1+r_2+r_3,…+r_n }</lax>
        </page>
        <page>
            <text>في الرياضيات ونظرية الاحتمالات، يُعتبر الترتيب والتوافيق من المفاهيم الأساسية. </text>
            <h2>دعنا نبدأ بالتراتيب:</h2>
            <text>في الرياضيات الترتيب هو ترتيب أو تنظيم الأشياء بطريقة معينة عندما نتحدث عن الترتيب في سياق الاحتمالات فإننا نقصد ترتيب مجموعة من العناصر أو الأحداث</text>
            <text>مثلاً إذا كان لدينا مجموعة من الكتب A وB وC فإن عدد الترتيبات الممكنة لهذه الكتب هو !3 (3 عاملي)، حيث أننا نستخدم العلامة "!" للإشارة إلى العاملي</text>
            <h2>قانون التراتيب: </h2>
            <lax>p(n,r)=n!/(n-r)!  ;0≤r≤n</lax>
            <text>وفيما يخص التوافيق، فإنه يُشير إلى احتمال حدوث مجموعة من الأحداث معًا. على سبيل المثال، إذا كان لدينا حقيبة تحتوي على 5 كرات ملونة (2 حمراء و3 زرقاء)، فإن احتمال سحب كرة حمراء وكرة زرقاء بالتوافيق يكون مساويًا لـ:</text>
            <lax>4/3*5/2</lax>
            <h2>قانون التوافيق:</h2>
            <lax>C(n,r)=n!/r!(n-r)!  ;0≤r≤n</lax>
        </page>
        <page>
            <h1>مثال</h1>
            <text>تتلقى شركة برمجيات 350 طلب توظيفي من خريجي الهندسة المعلوماتية بهدف وضع خطة عمل لخط مخدمات ويب فإذا علمت أن 220 منهم يحملون اختصاص برمجيات و 147 شبكات و 51 يحملون شهادة خبرة بالشبكات والبرمجيات</text>
            <text>أوجد عدد الطلبات المختصة في كل من هندسة البرمجيات والشبكات</text>
            <text>أوجد عدد الطلبات الغير مختصة</text>
            <h2>الحل:</h2>
            <text>لدينا مجموعتين الأولى A تضم من يحمل شهادة برمجيات والثانية B تضم من يحمل شهادة الشبكات وبالتالي:</text>
            <lax>\left|A\cup B\right|=\left|A\right|+\left|B\right|-\left|A\cap B\right|</lax>
            <lax>220+147-51=316</lax>
            <text>وللحصول على الطلبات لغير المختصين نقوم بطرح عدد طلبات المختصين من عدد الطلبات الكلي أي:</text>
            <lax>350-316=34</lax>
        </page>
        <qpage>
            <text> أراد شخص ما شراء جهاز حاسوب جديد فوجد في المتجر 13 جهاز من شركة hp و8 أجهزة من شركة Asus و7 أجهزة من شركة Dell والمطلوب: عدد الأجهزة التي يمكن الاختيار من بينها</text>
            <lax>28</lax>
            <lax>20</lax>
            <lax>21</lax>
            <lax>15</lax>
        </qpage>
    </pages>
    <practices>
        <practice>
            <text>في أحد متاجر بيع الهواتف المحمولة لوحظ أنه من أصل 100 شخص هناك 62 يفضلون أجهزة هواوي و 55 يفضلون سامسونغ و 18 يفضلون الشركتين معاً والمطلوب هو حساب عدد الزبائن الذين لا يفضلون أياً من الشركتين</text>
            <lax>1</lax>
            <lax>18</lax>
            <lax>13</lax>
            <lax>5</lax>
        </practice>
        <practice>
            <text>على طالب في كلية الهندسة المعلوماتية أن يسجل في مقرر واحد خلال الفصل ولدينا الخيارات: 3 مقررات جبر- مقررين تحليل – 3 مقررات لغة فما عدد الاختيارات التي تمكن الطالب من التسجيل في مقرر واحد فقط</text>
            <lax>8</lax>
            <lax>18</lax>
            <lax>10</lax>
            <text>لا شيء مما سبق</text>
        </practice>
        <practice>
            <text>أوجد عدد سلاسل بت المكونة من 8 خانات والتي تبدأ إما ب (1) أو تنتهي ب (00)</text>
            <lax>160</lax>
            <lax>128</lax>
            <lax>192</lax>
            <text>لا شيء مما سبق</text>
        </practice>
        <practice>
            <text>لدينا 9 دكاترة هندسة معلوماتية و11 دكتور هندسة كهرباء بكم طريقة يمكن تشكيل لجنة تضم 3 دكاترة من الهندسة المعلوماتية و4 من الهندسة الكهربائية</text>
            <lax>27720</lax>
            <lax>330</lax>
            <lax>84</lax>
            <text>لا شيء مما سبق</text>
        </practice>
        <practice>
            <text>بكم طريقة يمكن توزيع 3 ميداليات على 3 طلاب فائزين في أولمبياد المعلوماتية من بين 8 طلاب مشاركين</text>
            <lax>336</lax>
            <lax>128</lax>
            <lax>312</lax>
            <text>لا شيء مما سبق</text>
        </practice>
    </practices>
</lesson>