<lesson prc-title="العشوائيات" title="المتغيرات العشوائية">
   <topics>
      <topic des="أنواع المتغير العشوائي وقانون التوزع العشوائي">المتغير العشوائي</topic>
   </topics>
   <pages>
      <page>
         <h1>المتغير العشوائي:</h1>
         <h2>أنواع المتغير العشوائي وقانون التوزع العشوائي</h2>
         <text>من أجل تجربة فضاء العينة فيها s بفرض ان الأهتمام بنتائج معينة لهذه التجربة عند تكرارها عدد من المرات نعرّف المتغير العشوائي: أنه دالة أو تابع منطلقه فضاء العينة sومستقره مجموعة الأعداد الحقيقة R.</text>
         <text>نرمز عادة للمتغيرات العشوائية بأحرف لاتينية كبيرة.</text>
         <h2>أنواع المتغيرات العشوائية:</h2>
         <text>1]- منفصلة</text>
         <text>2]- مستمرة</text>
      </page>
      <page>
         <h2>المتغير العشوائي المنفصل:</h2>
         <text>نقول عن x انه متغير عشوائي منفصل اذا كانت مجموعة القيم التي يأخذها:</text>
         <h2>1]- مجموعة منتهية(قابلة للعد):</h2>
         <text> x={x1,x2…..Xn}</text>
         <text>مثال: رمي قطع نقود</text>
         <h2>2]-مجموعة غير منتهية (قابلة للعد):</h2>
         <text>X= {X1, X2, X3, … }</text>
         <text>مثال: عدد الحوادث المرورية اليومية</text>
      </page>
      <page>
         <h1> قانون توزع المتغير العشوائي المنفصل:</h1>
         <text>هو جدول مكون من حقلين الأول يحوي قيم المتغيّر عشوائي والثاني يعبّر عن القيمة الاحتمالية لقيم المتغيّر التي يأخذها يعطى رياضيا بالعلاقة:</text>
         <img src="018" />
      </page>
      <page>
         <h1>دالة الكثافة الاحتمالية:</h1>
         <text>هي دالة تنتج عن قانون توزيع المتغير العشوائي بإضافة الحالة المرافقة لحدوث الحدث المستحيل.</text>
         <img src="019" />
         <lax>\sum{f\left(X=x\right)=1}</lax>
      </page>
      <qpage>
         <group>
            <text>في تجربة القاء قطعة نقود ثلاث مرات بفرض xمتغير عشوائي يعبّر عن عدد مرات ظهورT والمطلوب:</text>
            <text>1-  أي من هذه القيم تعبّر عن قيم المتغير العشوائي؟</text>
         </group>
         <text> X={0,1,2,3}</text>
         <text> X={1,2,3}</text>
         <text>لاتظهر أبدا..أي احتمالها مستحيل</text>
         <text>X={0,1,2,3,4,5,6,7,8}</text>
      </qpage>
      <qpage>
         <text>2- أي من الجداول الأتية تمّثل قانون توزع المتغير العشوائي للسؤال السابق؟</text>
         <img src="014" />
         <img src="015" />
         <img src="016" />
         <img src="017" />
      </qpage>
   </pages>
   <practices>
      <practice>
         <group>
            <text>يطلق رام على هدف طلقتين احتمال إصابة الهدف بالطلق الاولى P(A)=6/10واحتمال اصابة الهدف بالطلقة الثانية p(B)=9/10علماً أنه إذا أصاب الهدف الرامي بالطلقة الأولى يربح 8 نقاط وأن لم يصبها يخسر 6 نقاط، وإذا أصاب الهدف بالطلقة الثانية يربح 3 وأن لم يصبها يخسر 8 نقاط،ليكن X متغيّرعشوائي يدل على عدد النقاط التي ينالها اللاعب في اخر المباراة</text>
            <text>1- ماهي القيم التي تعبّر عن قيم المتغير العشوائي x؟</text>
         </group>
         <text> X={-14,-3,0,11}</text>
         <text> X={-3,5,9,14}</text>
         <text> X={-14,-3,0,14}</text>
         <text> X={-3,2,5,16}</text>
      </practice>
      <practice>
         <text>2- اي من الجداول الاتية يمثل قانون توزع المتغير العشوائي؟</text>
         <img src="020" />
         <img src="021" />
         <img src="022" />
         <img src="023" />
      </practice>
      <practice>
         <text>شحنة مؤلفة من 20 جهاز كومبيوتر محمول معدة للبيع بالتقسيط تحتوي على 3 منها معيبة اشترت احدى المدارس جهازين منها( تم اختيارها بشكل عشوائي) ماهو قانون التوزع العشوائي لعدد الأجهزة المعيبة؟</text>
         <img src="024" />
         <img src="025" />
         <img src="026" />
         <img src="027" />
      </practice>
   </practices>
</lesson>
